\section{Виды электрокардиостимуляторов}
\label{sec:2}

\paragraph{Классификация электрокардиостимуляторов}

Для обозначения режима стимуляции и типов ЭКС используется международная номенклатура трехбуквенного кода, разработанная Американской межведомственной комиссией по заболеваниям сердца (Intersociety Commission for Heart Disease Resources). Код называется ICHD. 

Первая буква кода обозначает стимулируемую камеру сердца:
\begin{itemize}
	\item V -- \emph{ventricle} -- предсердие;
	\item А -- \emph{atrium} -- желудочек;
	\item D -- \emph{dual} -- и предсердие, и желудочек.
\end{itemize}
Вторая буква кода указывает камеру сердца, из которой воспринимается управляющий сигнал:
\begin{itemize}
	\item V -- \emph{ventricle} -- предсердие;
	\item А -- \emph{atrium} -- желудочек;
	\item D -- \emph{dual} -- и предсердие, и желудочек.
	\item 0 -- управляющий сигнал не воспринимается ни из одной камеры.
\end{itemize}
Третья буква кода обозначает способ реакции ЭКС на воспринимаемый сигнал:
\begin{itemize}
	\item I -- \emph{inhibited} -- запрещаемый;
	\item Т -- \emph{triggered} -- триггерный;
	\item D -- \emph{dual} -- запрещаемый и триггерный;
	\item 0 -- отсутствие способности воспринимать сигналы и реагировать на них.
\end{itemize}

С развитием более сложных систем стимуляции, введения программирования, использования ЭКС для лечения тахикардий трехбуквенный код был расширен до пятибуквенного \cite{zipes1982clinical}: четвертая буква обозначает характер программирования:
\begin{itemize}
	\item Р -- простое программирование частоты и/или выходных параметров
	\item М -- множественное программирование параметров частоты, выходных параметров, чувствительности, режима стимуляции и т. д.;
	\item О -- отсутствие программируемости,
\end{itemize}
пятая буква обозначает вид стимуляции при воздействии на тахикардию:
\begin{itemize}
	\item В -- \emph{burst stimuli} -- нанесение "`пачки импульсов"';
	\item N -- \emph{normal rate competition} -- конкурентная стимуляция;
	\item S -- \emph{single or double timed stimuli} -- нанесение одиночного или парного экстрастимула;
	\item Е -- \emph{externally controlled} -- регуляция стимулятора осуществляется снаружи.
\end{itemize}

Одной из первых начала применяться асинхронная ЭКС, навязывающая сердцу постоянный, заданный ритм сокращений. Эти системы применяются при стойкой доказанной $AV$ блокаде. К преимуществам таких ЭКС можно отнести простоту, малое потребление энергии и нечувствительность к внутренним и внешним помехам (т.к. нет управляющей части). Их основной недостаток связан с невозможностью восстановления нормального ритма при стимуляции проводимости нервных путей от предсердия к желудочку. В этом случае возникает два конкурирующих ритма -- собственный и внешний, в некоторых случаях может возникнуть фибрилляция желудочков.

Указанного недостатка лишены биоуправляемые ЭКС, управление которых осуществляется либо от $P$-волны, либо от $R$-зубца ЭКГ сигнала, то есть от потенциалов сокращения предсердия либо желудочка.

Среди $P$-управляемых наиболее распространены $P$-синхронизированные. Генератор импульсов этих ЭКС синхронизирован с $P$-волной, которая воспринимается специальным предсердным электродом, после усиления управляющий сигнал запускает генератор импульсов. Импульс на выходе стимулятора появляется с задержкой в \SI{120}{\milli\second}, что соответствует времени распространения волны возбуждения по нервной системе сердца. В случае, если частота сокращений предсердий становится менее \num{70} или более \num{140} уд/мин, то стимулятор переходит на фиксированный ритм. Таким образом, данный метод ЭКС заменяет собой проводниковую систему сердца.

Наибольшее распространение получили ЭКС, управляемые $R$-зубцом, так называемые $R$-запрещающие ЭКС, которые часто называют "`ЭКС по требованию"'. Такой стимулятор генерирует импульс только если ЧСС становится ниже определенного уровня (как правило \num{70} уд/мин), при нормальной естественной активности генератор импульсов заперт. По этой причине данные стимуляторы малоперспективны. Данный метод ЭКС можно уподобить "`дежурной"' функции атриовентрикулярного узла, обеспечивающего генерацию возбуждения в сердце. В данном случае используется "`жёсткая"' программа работы, предотвращающая увеличение межсистолического интервала сверх заданного значения.

$R$-синхронизированные ЭКС создают импульсы, синхронные с $R$-зубцом ЭКГ сигнала. При нормальной ЧСС стимулирующий импульс попадает в абсолютную рефрактерную фазу сокращения мышцы желудочка и поэтому не оказывает какого-либо влияния на ее работу. При снижении ЧСС ниже допустимого предела ЭКС переходит на фиксированный ритм. $R$-синхронизированные ЭКС выполняют те же функции, но постоянно генерируют импульсы, что приводит к повышению потребляемой энергии.

\paragraph{ЭКС типа VVI}

Рассмотрим структурную схему ЭКС, выключающего генератор, если ЧСС превышает некоторый заданный верхний порог (тип VVI).

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{pics/1_3.jpg}
	\caption{Структурная схема ЭКС типа VVI}
	\label{fig:1_3}
\end{figure}

В данной схеме генератор (Г), формирователь длительности (ФД) и усилитель мощности работают по принципу схемы асинхронного стимулятора, обеспечивающего стимуляцию сердца (С) в заданном режиме. Усилитель (У), формирователь времени нечувствительности (ФВН) и фильтр высоких частот (ФВЧ) обеспечивают через управляющий вход генератора асинхронный режим работы стимулятора. Усилитель усиливает внутриполостной ЭКГ сигнал, образуемый при сокращении желудочка. Асинхронная часть схемы не должна реагировать на выходные сигналы в течении некоторого времени после подачи стимулирующего импульса (\SIrange{300}{380}{\milli\second}), в схему введен формирователь времени нечувствительности, организующий требуемую задержку. Для предотвращения влияния высокочастотных помех (прежде всего \SI{50}{\hertz} от сети) в схему введен фильтр низких частот.

Таким образом, асинхронная часть схемы выключит генератор только в том случае, если естественная активность сердца превысит некоторое пороговое значение, и уровень высокочастотных помех не нарушит нормальной работы ЭКС.

\paragraph{ЭКС типа VAT}

В схемах реализующих $P$-синхронизированный закон стимуляции (тип VAT), сигнал снимается с предсердия с задержкой около \SI{120}{\milli\second}, что примерно соответствует $PR$-интервалу при работе здорового сердца. Технически эта задержка реализуется введением в схему стимулятора устройства задержки:

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{pics/1_4.jpg}
	\caption{Структурная схема ЭКС типа VAT}
	\label{fig:1_4}
\end{figure}

Характерной особенностью схемы является то, что при уменьшении амплитуды сигнала в цепи обратной связи (например, из-за потери чувствительности предсердного электрода при его зарастании мышечной тканью) цепь асинхронного управления перестаёт отключать генератор и схема переходит на асинхронный режим работы.
Приведённые методы ЭКС способны нормализовать работу сердца при брадиаритмиях. При тахикардиях используются методы ЭКС урежения сердечного ритма, реализуемые в орторитмических ЭКС. Данный ЭКС непрерывно контролирует ЧСС и при возникновении тахикардии начинает генерировать импульсы несколько более высокой частоты, чем спонтанное сердцебиение.

Таким образом, ЭКС берет на себя управление желудочковыми сокращениями, навязывая собственную частот их сокращений, а затем постепенно снижает ее, приближая к нормальному. Если этот этап завершается успешно, то ЭКС переходит на $R$-запрещающий режим. Если же в процессе снижения частоты возникает спонтанное сокращение, предшествующее стимулирующему, то весь процесс повторяется вновь.

Приведённые методы ЭКС способны нормализовать работу сердца при брадиаритмиях. При тахикардиях используются методы ЭКС урежения сердечного ритма. Урежение ритма сердечных сокращений является более сложной задачей, так как здесь необходима точная синхронизация стимула с определёнными параметрами фаз сердечного цикла. Непосредственное измерение требуемых параметров: рефрактерного периода, экстрасистолической латентности затруднено из-за помех от стимулирующих импульсов, поэтому эти параметры могут быть определены расчетным путём или способом тестирования. При тестировании задержка стимулов периодически изменяется, и по ответу сердца судят о требуемой её величине. Данный метод ЭКС использует гибкую программу, перестраивающуюся при изменении временных соотношений фаз сердечного цикла, что делает его наиболее перспективным.

\pagebreak
